@article{santin2002modelo,
  title={Um modelo de autoriza{\c{c}}{\~a}o e autentica{\c{c}}{\~a}o baseado em redes de confian{\c{c}}a para sistemas distribu{\'\i}dos de larga escala},
  author={Santin, A and Fraga, J and Mello, E and Siqueira, Frank},
  journal={Simp{\'o}sio de Seguran{\c{c}}a em Inform{\'a}tica (SSI), S{\~a}o Jos{\'e} dos Campos-SP},
  year={2002},
}


@book{coulouris2013sistemas,
  title={Sistemas Distribu{\'\i}dos-: Conceitos e Projeto},
  author={Coulouris, George and Dollimore, Jean and Kindberg, Tim and Blair, Gordon},
  year={2013},
  publisher={Bookman Editora}
}

@article{da2003adaptaccao,
  title={Adapta{\c{c}}{\~a}o din{\^a}mica de sistemas distribu{\'\i}dos},
  author={da Silva, Francisco Jose and Orientadores, Silva and Endler, Markus and Kon, Fabio},
  year={2003}
}

@article{fazenda2009escalabilidade,
  title={Escalabilidade de aplica{\c{c}}ao operacional em ambiente massivamente paralelo},
  author={Fazenda, AL and Panetta, Jairo and Navaux, P and Rodrigues, LF and Katsurayama, DM and Motta, LF},
  journal={Anais do X Simp{\'o}sio em Sistemas Computacionais (WSCAD-SCC)},
  pages={27--34},
  year={2009}
}

@article{ferrari1999estudo,
  title={Um Estudo sobre Mobilidade em Sistemas Distribu{\'\i}dos},
  author={FERRARI, D{\'e}bora N},
  journal={Porto Alegre: CPGCC-UFRGS},
  year={1999}
}



